\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$33 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

On sait qu'un vecteur directeur de la droite \((\textit{d})\) est \(\vec{u} \begin{pmatrix} -b \\ a \end{pmatrix}\), soit ici \(\vec{u} \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix}\).

\subsection*{Question 2}

Un vecteur directeur de la droite est \(\vec{u} \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix}\), donc un vecteur normal est par exemple \(\vec{v} \begin{pmatrix} -2 \\ 3 \end{pmatrix}\) ou encore \(-2 \vec{v} \begin{pmatrix} 1 \\ -\dfrac{3}{2} \end{pmatrix}\).

\subsection*{Question 3}

\(\overrightarrow{EB} = \overrightarrow{BA}\) entraîne en faisant intervenir \(\ C\) :
\(\overrightarrow{EC} + \overrightarrow{CB} = \overrightarrow{BC} + \overrightarrow{CA}\),

d'où : \(\overrightarrow{AC} = 2 \overrightarrow{BC} + \overrightarrow{CE}\).

De même : \(\overrightarrow{ED} = 2 \overrightarrow{BC}\) entraîne \(\overrightarrow{EC} + \overrightarrow{CD} = 2 \overrightarrow{BC}\),

d'où : \(\overrightarrow{CD} = 2 \overrightarrow{BC} + \overrightarrow{CE}\).

Conclusion : \(\overrightarrow{AC} = \overrightarrow{CD}\),

ce qui démontre que \(\ C \ \text{est le milieu de} \ [AD]\).

\subsection*{Question 4}

\(\vec{u}\) et \(\vec{v}\) sont orthogonaux, donc \(\vec{u} \cdot \vec{v} = 0\), soit :
\begin{align*}
&9(-x + 4) + 7(2x - 5) = 0 \\
\iff &-9x + 36 + 14x - 35 = 0 \\
\iff &5x + 1 = 0 \\
\iff &x = -\dfrac{1}{5}.
\end{align*}

\subsection*{Question 5}

Avec \(\overrightarrow{AC} \begin{pmatrix} 4 \\ 1 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{BD} \begin{pmatrix} -5 \\ 4 \end{pmatrix}\), on obtient :
\[
\overrightarrow{AC} \cdot \overrightarrow{BD} = 4 \times (-5) + 1 \times 4 = -20 + 4 = -16.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Prendre 150 \% de quelque chose, c'est le multiplier par \(\dfrac{150}{100} = 1{,}5\).

Donc :
\begin{align*}
&u_1 = 2, \\
&u_2 = 2 \times 1{,}5 = 3, \\
&u_3 = 3 \times 1{,}5 = 4{,}5, \\
&u_4 = 4{,}5 \times 1{,}5 = 6{,}75.
\end{align*}

\subsection*{2.}

On a vu que, quel que soit \(n \in \mathbb{N}, n \geqslant 1\), \(u_{n+1} = 1{,}5 u_n\).
  
Cette relation montre que la suite \((u_n)\) est géométrique de raison \(q = 1{,}5\), de premier terme \(u_1 = 2\).

\subsection*{3.}

On sait que, pour \(n \in \mathbb{N}, n \geqslant 1\), \(u_n = u_1 \times q^{n-1}\), soit \(u_n = 2 \times 1{,}5^{n-1}\).

\subsection*{4.}

\begin{python}
	i = 1
	u = 2
	longueur = 2
	while longueur < 1000 :
		i = i + 1
		u = 1.5 * u
		longueur = longueur + u
	print(i)
\end{python}

Il faut calculer : \(L = u_1 + u_2 + \dots + u_{14} (1)\).  

Or : \(1{,}5 L = u_2 + u_3 + \dots + u_{15} (2)\),

et par différence : \(0{,}5 L = u_{15} - u_1\),

d'où : \(L = 2(u_{15} - u_1) = 2(2 \times 1{,}5^{14} - 2) \approx 1163{,}7\) (mm),

soit effectivement environ 1{,}164 m au mm près.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\(p(B) = 1 - p(A) = 1 - 0{,}40 = 0{,}60\).

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}4$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}85$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}15$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$B$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}6$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$x$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$1-x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

On doit trouver : \(p(A \cap S) = p(A) \times p_A(S) = 0{,}4 \times 0{,}85 = 0{,}34\).

\subsection*{4.}

On a, comme à la question \textbf{1.} : \(p(B \cap S) = p(B) \times p_B(S) = 0{,}6 \times x = 0{,}6x\).

D'après la loi des probabilités totales : \(p(S) = p(A \cap S) + p(B \cap S)\),

soit : \(0{,}91 = 0{,}34 + 0{,}6x\).

On en déduit : \(p(B \cap S) = 0{,}6x = 0{,}91 - 0{,}34\),

ou : \(p(B \cap S) = 0{,}6x = 0{,}57\).

On a donc : \(x = \dfrac{0{,}57}{0{,}60} = \dfrac{57}{60} = \dfrac{19}{20} = 0{,}95\).

\subsection*{5.}

Il faut trouver :
\[
p_S(B) = \dfrac{p(S \cap B)}{p(S)} = \dfrac{p(B \cap S)}{p(S)} = \dfrac{0{,}57}{0{},91} \approx 0{,}6263,
\]
soit \(0{,}626\) à \(10^{-3}\) près.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\(g(x) = \e^x - x + 1\).

\subsection*{1.}

La fonction \(g\) est la somme de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\), elle est donc dérivable sur \(\mathbb{R}\), et sa dérivée est :
\[
g'(x) = \e^x - 1.
\]

\subsection*{2.}

\begin{align*}
&\e^x - 1 > 0 \\
\iff &\e^x > 1 \\
\iff &x > 0.
\end{align*}
On en déduit que la fonction est :
\begin{itemize}[label=-]
    \item décroissante sur \([-5\,;\,0]\) de \(g(-5) = \e^{-5} - (-5) + 1 = \e^{-5} + 6\) à \(g(0) = 1 - 0 + 1 = 2\),
    \item croissante sur \([0\,;\,5]\) de \(g(0)\) à \(g(5) = \e^{5} - 5 + 1 = \e^{5} - 4\).
\end{itemize}

\subsection*{3.}

La question précédente a montré que le minimum de la fonction \(g\) sur l'intervalle \([-5\,;\,5]\) est \(2\), donc sur \([-5\,;\,5]\), \(g(x) \geqslant 2 > 0\).

\subsection*{4.}

On a, pour tout \(x \in [-5\,;\,5]\) :
\begin{align*}
f'(x) &= 1 + \dfrac{1 \times \e^x - x \times \e^x}{(\e^x)^2} \\
&= 1 + \dfrac{\e^x(1 - x)}{(\e^x)^2} \\
&= \dfrac{(\e^x)^2 + \e^x(1 - x)}{(\e^x)^2} \\
&= \dfrac{\e^x(e^x + 1 - x)}{(\e^x)^2} \\
&= \dfrac{e^x + 1 - x}{\e^x} \\
&= \dfrac{1}{\e^x} \times g(x).
\end{align*}

Le signe de \(f'(x)\) est donc celui de \(g(x)\). Or, on a vu que sur \([-5\,;\,5]\), \(g(x) > 0\), donc \(f'(x) > 0\) : la fonction \(f\) est donc strictement croissante de \(f(0) = 1\) à plus l'infini.

\subsection*{5.}

Si \(T_0\) est cette tangente, on sait qu'une équation de \(T_0\) est :
\[
M(x\,;\,y) \in T_0 \iff y - f(0) = f'(0)(x - 0).
\]
Avec \(f(0) = 1\) et \(f'(0) = \dfrac{g(0)}{\e^0}= g(0) = 2\), l'équation devient :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in T_0 \\
\iff &y - 1 = 2(x - 0) \\
\iff &y = 2x + 1.
\end{align*}

\end{document}
